# 教程 | Vim 教程【命令-操作-快捷键】

<img src="./images/vi-vim-cheat-sheet.gif"/>
<img src="./images/Vim键盘图.png"/>
<img src="./images/Vim使用快捷键组合.png"/>

## **命令历史**

以`:`和`/`开头的命令都有历史纪录，可以首先键入`:`或`/`然后按上下箭头来选择某个历史命令。

## **启动vim**

在命令行窗口中输入以下命令即可

`vim`  直接启动vim

`vim filename` 打开vim并创建名为filename的文件

## **文件命令**

`vim file` 打开单个文件

`vim file1 file2 file3 ...` 同时打开多个文件

`:open file` 在vim窗口中打开一个新文件

`:split file` 在新窗口中打开文件

`:bn` 切换到下一个文件

`:bp` 切换到上一个文件

`:args` 查看当前打开的文件列表，当前正在编辑的文件会用[]括起来。

 打开远程文件，比如`ftp`或者`share folder`

`:e ftp://192.168.10.76/abc.txt`

`:e \\qadrive\test\1.txt`

## **vim的模式**

正常模式（按`Esc`或`Ctrl+[`进入） 左下角显示文件名或为空

插入模式（按`i`键进入） 左下角显示--INSERT--

可视模式（正常模式下按`v`（逐字）或`V`（逐行）进入） 左下角显示--VISUAL--

## **导航命令**

`%` 括号匹配

## **插入命令**

`i` 在当前位置生前插入

`I` 在当前行首插入

`a` 在当前位置后插入

`A` 在当前行尾插入

`o` 在当前行之后插入一行

`O` 在当前行之前插入一行

## **查找命令**

`/text`	查找text，按`n`健查找下一个，按`N`健查找前一个。

`?text`	查找text，反向查找，按`n`健查找下一个，按`N`健查找前一个。

vim中有一些特殊字符在查找时需要转义 `.*[]^%/?~$`

`:set ignorecase`  忽略大小写的查找

`:set noignorecase`  不忽略大小写的查找

查找很长的词，如果一个词很长，键入麻烦，可以将光标移动到该词上，按`*`或`#`键即可以该单词进行搜索，相当于`/`搜索。而`#`命令相当于`?`搜索。

`:set hlsearch`  高亮搜索结果，所有结果都高亮显示，而不是只显示一个匹配。

`:set nohlsearch`  关闭高亮搜索显示

`:nohlsearch`  关闭当前的高亮显示，如果再次搜索或者按下`n`或`N`键，则会再次高亮。

`:set incsearch` 逐步搜索模式，对当前键入的字符进行搜索而不必等待键入完成。

`:set wrapscan`  重新搜索，在搜索到文件头或尾时，返回继续搜索，默认开启。

## **替换命令**

`ra` 将当前字符替换为a，当期字符即光标所在字符。

`s/old/new/` 用old替换new，替换当前行的第一个匹配

`s/old/new/g` 用old替换new，替换当前行的所有匹配

`%s/old/new/` 用old替换new，替换所有行的第一个匹配

`%s/old/new/g` 用old替换new，替换整个文件的所有匹配

`:10,20 s/^/    /g` 在第10行知第20行每行前面加四个空格，用于缩进。

`ddp` 交换光标所在行和其下紧邻的一行。

## **移动命令**

`h` 左移一个字符

`l` 右移一个字符，这个命令很少用，一般用`w`代替。

`k` 上移一个字符

`j` 下移一个字符

以上四个命令可以配合数字使用，比如`20j`就是向下移动20行，`5h`就是向左移动5个字符，在Vim中，很多命令都可以配合数字使用，比如删除10个字符`10x`，在当前位置后插入3个！，`3a！<Esc>`，这里的`Esc`是必须的，否则命令不生效。

`w` 向前移动一个单词（光标停在单词首部），如果已到行尾，则转至下一行行首。此命令快，可以代替`l`命令。

`b` 向后移动一个单词 `2b` 向后移动2个单词

`e`，同`w`，只不过是光标停在单词尾部

`ge`，同`b`，光标停在单词尾部。

`^` 移动到本行第一个非空白字符上。

`0（数字0` 移动到本行第一个字符上，

`<HOME>` 移动到本行第一个字符。同`0`健。

`$` 移动到行尾 `3$` 移动到下面3行的行尾

`gg` 移动到文件头。

`G（shift + g）` 移动到文件尾。

`f（find）`命令也可以用于移动，`fx`将找到光标后第一个为x的字符，`3fd`将找到第三个为d的字符。

`F` 同`f`，反向查找。

跳到指定行，`冒号+行号`，回车，比如跳到240行就是 `:240`回车。另一个方法是`行号+G`，比如`230G`跳到230行。

`Ctrl + e` 向下滚动一行

`Ctrl + y` 向上滚动一行

`Ctrl + d` 向下滚动半屏

`Ctrl + u `向上滚动半屏

`Ctrl + f `向下滚动一屏

`Ctrl + b `向上滚动一屏

## **撤销和重做**

`u` 撤销（Undo）

`U` 撤销对整行的操作

`Ctrl + r `重做（Redo），即撤销的撤销。

## **删除命令**

`x` 删除当前字符

`3x` 删除当前光标开始向后三个字符

`X` 删除当前字符的前一个字符。`X`=`dh`

`dl` 删除当前字符， `dl`=`x`

`dh` 删除前一个字符

`dd` 删除当前行

`dj` 删除上一行

`dk` 删除下一行

`10d` 删除当前行开始的10行。

`D` 删除当前字符至行尾。`D`=`d$`

`d$` 删除当前字符之后的所有字符（本行）

`kdgg` 删除当前行之前所有行（不包括当前行）

`jdG（jd shift + g）`   删除当前行之后所有行（不包括当前行）

`:1,10d` 删除1-10行

`:11,$d` 删除11行及以后所有的行

`:1,$d` 删除所有行

`J(shift + j)` 删除两行之间的空行，实际上是合并两行。

## **拷贝和粘贴**

`yy` 拷贝当前行

`nyy` 拷贝当前后开始的n行，比如`2yy`拷贝当前行及其下一行。

`p`  在当前光标后粘贴,如果之前使用了`yy`命令来复制一行，那么就在当前行的下一行粘贴。

`shift+p` 在当前行前粘贴

`:1,10 co 20` 将1-10行插入到第20行之后。

`:1,$ co $` 将整个文件复制一份并添加到文件尾部。

正常模式下按`v`（逐字）或`V`（逐行）进入可视模式，然后用`jklh`命令移动即可选择某些行或字符，再按`y`即可复制

`ddp` 交换当前行和其下一行

`xp` 交换当前字符和其后一个字符

## **剪切命令**

正常模式下按`v`（逐字）或`V`（逐行）进入可视模式，然后用`jklh`命令移动即可选择某些行或字符，再按`d`即可剪切

`ndd` 剪切当前行之后的n行。利用`p`命令可以对剪切的内容进行粘贴

`:1,10d` 将1-10行剪切。利用`p`命令可将剪切后的内容进行粘贴。

`:1, 10 m 20` 将第1-10行移动到第20行之后。

## **退出命令**

`:wq` 保存并退出

`ZZ` 保存并退出

`:q!` 强制退出并忽略所有更改

`:e!` 放弃所有修改，并打开原来文件。

## **窗口命令**

`:split`或`new` 打开一个新窗口，光标停在顶层的窗口上

`:split file`或`:new file` 用新窗口打开文件

`split`打开的窗口都是横向的，使用`vsplit`可以纵向打开窗口。

`Ctrl+ww` 移动到下一个窗口

`Ctrl+wj` 移动到下方的窗口

`Ctrl+wk` 移动到上方的窗口

**关闭窗口**

`:close` 最后一个窗口不能使用此命令，可以防止意外退出vim。

`:q` 如果是最后一个被关闭的窗口，那么将退出vim。

`ZZ` 保存并退出。

`:only` 关闭所有窗口，只保留当前窗口

**录制宏**

按`q`键加任意字母开始录制，再按`q`键结束录制（这意味着vim中的宏不可嵌套），使用的时候`@加宏名`，比如`qa...q`录制名为a的宏，`@a`使用这个宏。

## **执行shell命令**

`:!command`

`:!ls` 列出当前目录下文件

`:!perl -c script.pl` 检查perl脚本语法，可以不用退出vim，非常方便。

`:!perl script.pl` 执行perl脚本，可以不用退出vim，非常方便。

`:suspend`或`Ctrl-Z` 挂起vim，回到shell，按`fg`可以返回vim。

## **注释命令**

perl程序中#开始的行为注释，所以要注释某些行，只需在行首加入`#`

`3,5 s/^/#/g` 注释第3-5行

`3,5 s/^#//g` 解除3-5行的注释

`1,$ s/^/#/g` 注释整个文档。

`:%s/^/#/g` 注释整个文档，此法更快。

## **帮助命令**

`:help` or `F1` 显示整个帮助

`:help xxx` 显示xxx的帮助，比如 `:help i`, `:help CTRL-[`（即Ctrl+[的帮助）。

`:help 'number'` Vim选项的帮助用单引号括起

`:help <Esc>` 特殊键的帮助用<>扩起

`:help -t` Vim启动参数的帮助用`-`

`：help i_<Esc>` 插入模式下`Esc`的帮助，某个模式下的帮助用模式_主题的模式

帮助文件中位于`||`之间的内容是超链接，可以用`Ctrl+]`进入链接，`Ctrl+o（Ctrl + t）`返回

## **其他非编辑命令**

`. `重复前一次命令

`:set ruler?` 查看是否设置了ruler，在`.vimrc`中，使用`set`命令设制的选项都可以通过这个命令查看

`:scriptnames` 查看vim脚本文件的位置，比如`.vimrc`文件，语法文件及plugin等。

`:set list` 显示非打印字符，如tab，空格，行尾等。如果tab无法显示，请确定用`set lcs=tab:>-`命令设置了`.vimrc`文件，并确保你的文件中的确有tab，如果开启了`expendtab`，那么tab将被扩展为空格。

## **Vim教程**

在Unix或linux系统上`vimtutor`

在Windows系统上`:help tutor`

`:syntax` 列出已经定义的语法项

`:syntax clear` 清除已定义的语法规则

`:syntax case match ` 大小写敏感，int和Int将视为不同的语法元素

`:syntax case ignore ` 大小写无关，int和Int将视为相同的语法元素，并使用同样的配色方案

